\documentclass[blue, pc, cn]{elegantnote}

\title{GRE备考指南V1.0}
\author{钱学森84费立涵}
\institute{小破楼资料编写小组\LaTeX}
\version{1.0}
\date{2019 . 3 . 16}
\begin{document}
    \maketitle
    \newpage
    {\centering
    更新内容：
    \begin{enumerate}
        \item[1]增加了对“背一遍”的详细描述
        \item[2]增加了AW部分评分标准
        \item[3]更新了最后的个人感受
        \item[4]修改一些小错误
    \end{enumerate}
    }
    \newpage
    \begin{flushleft}
        {\LARGE写在前面：} \\
        {\small
        微臣有线下课和线上课。 \\
        线下课只有北京有，14天全天，16000左右。 \\
        线上课主力课程是
        \begin{itemize}
            \item 填空  \textit{方法论+1200题中200题}；
            \item 阅读  \textit{方法论+200篇中30多篇}；
            \item 数学  \textit{知识点回顾+精选200题}；
            \item 写作onepass   \textit{方法论+现场写作，一般一个1000左右}；
            \item 安神班    \textit{9.9，考前3个小时讲点东西。这些课程每个月一次}。
        \end{itemize}
      
        偶尔还会有一些特殊课程，如救命800词，讲词汇；填空刷1200题，阅读刷文章的课程。
        这些爆品课一般较便宜，500左右。
    
    
        \paragraph{}备考GRE首选当然是去北京上线下课，效率最高，上完之后自己再刷点题就可以上考场了。
        对于分数要求不高的同学，直接听线上onepass课程就可以，课上认真听老师讲，onepass的训练是足够的。上完onepass再自己刷很多题就ok。
        但对于分数要求高的同学（325/330+），请从基础开始（如本文所述），稳扎稳打，你会收获不仅仅是GRE的高分。
    
        另外，看课的过程中，也不妨思考思考学习学习这几位老师的人生哲学。
        
        当然了，本文仅供参考。很多时候，自己闯出一些路，自己吃了亏，才是收获最大的。
        \textbf{所以也不要只按本文所述，要探索适合自己的方式，会有意想不到的收获。}
        }
    \end{flushleft} 
   
    \newpage
    \tableofcontents
    \newpage
    
    \section[1]{书籍介绍}
        微臣每一本书的正文之前的所有部分都要仔细看，包括前言，序言，使用说明等等。

        彩虹书全套几乎每一本都有用的，所以要买还是一起买吧，还便宜。

        \begin{enumerate}
            \item[1]\textbf{救命800}\\唯一特殊的那本。背单词初期资料。包含了GRE，托福和四六级三个模块，每个模块800个词。包含中英文解释和近义词。
            \item[2]\textbf{小紫（小3000）}\\是大3000的压缩版，体积小，容易携带。只保留了单词的中英文解释，排序是从靠后字母排序的。
                    如coda在coea的前面。如果没有移动背书需求其实就不需要这本了。微臣资料里有该书的excel词表。
            \item[3]\textbf{小红书（短语搭配）}\\包含了365个短语。附有练习。想要冲高分的话此书必背过。
            \item[4] \textbf{绿皮书（助记精炼）}\\为大3000配套书籍。助记部分讲解如何用词根词缀记住大3000的单词，精炼部分为大3000内单词的配套练习，有词义连线，句子填空，找同义词三部分。
                    其他微臣学生对该书评价极高，称其大大加快了背单词的速度，同时词根词缀也记得更牢。
                    然而就我个人经验来看，此书没什么用。反感词根词缀记忆法的同学不必买此书。微臣资料里有该书电子版。
            \item[5]\textbf{ 大3000（核心词汇考法精析）}\\包含3000个高频词汇，包含中英文解释，例句，同反义词，是从开始备考到考前一天每天都要翻很长时间的书。
                    5遍以内纯裸考。微臣资料里有该书的excel词表和电子版。
            \item[6]\textbf{ 24套（橘皮书）}\\本书为解析，微臣资料里有电子版题目。SAT填空题目合集，由于SAT考察的单词和GRE几乎一致，只不过逻辑上很简单。可以说，只要认识单词就能做对，
            因此是极佳的巩固GRE单词的资料。题目经过修改和词汇调整，使得符合GRE的题目形式（六选二，双空）。
            \item[7]\textbf{黄皮书（大黄）（长难句300句）}\\300个长难句+分析+中文翻译，还配有50个句子的视频讲解。
            攻克长难句超级利器，读文章和paper的好办法。微臣资料里有该书老版本的电子版。

            \item[8]\textbf{36套（蓝皮书）}\\本书为解析，微臣资料里有电子版题目。老GRE的填空题目合集，都是五选一（单空题），因此不管是词汇考法还是逻辑考法，都与新G有所不同，因此参考价值相对于金皮书就没有那么大了。可用于24套到1200题的过渡。如果没有时间或者24套做的很扎实，则建议跳过这一步或者不用做完，就直接去做金皮书。然而从经验来看，大部分人还是需要这个过渡的。
            \item[9]\textbf{（阅读）白皮书}\\本书为解析，微臣资料里有电子版题目。老GRE的阅读大白本中的文章，204篇。老G和新G阅读考察内容几乎一样，但形式有所不同，因此相较于金皮书和200篇，白皮书的价值更小一些。只建议有余力的时候再做。
            \item[10]\textbf{黑皮书（写作）}\\包含写作指导，OG分析和20篇issue，20篇argument的范文中英文全篇和点评。写作必备参考书。
            \item[11]\textbf{金皮书（语文高频题目精析）}\\本书为解析，微臣资料里有电子版题目。GWC（1200题和200篇）中经典和很高频的题目（200+40），比1200+200要更有价值。
            \item[12]\textbf{备考胜经（粉皮书）}\\为微臣留美公众号的精选推送文章合集。都是常考的重点，闲暇时光值得一看，同时包含了部分留学内容。
        \end{enumerate}

    \subsection{资料介绍}
        \paragraph{填空1200题，阅读200篇}
        市面上流传有2013-2016年的机经题目，微臣经过校对和修改之后的资料（然而还是有地方出错。）。GWC是这两个东西的总称。金皮书上的题目便来源于这两份资料。
        \footnote{GRE题库较为特殊，ETS会不断往里加新题，但老题不会被撤出，只是抽取概率会小一点。
        而且每次考试的每道题，都是从题库里随机抽取，并不是以section为单位抽取题目，所以做1200题和200篇之后，
        在考场上会碰到几道原题。但千万不要抱着撞原题的想法去狂刷1200+200，没有解析没有反馈的练习是没有意义的。}

        \paragraph{Onepass讲义}
        onepass课程结束后会发放onepass纸质讲义。填空为1200题纸质版，阅读为200篇纸质版，写作为onepass写作讲义，包含30篇argument范文（大部分含有中文翻译）及10+篇issue范文（每次onepass课上的现场写作范文会收录进来），数学为500题讲义。

        \paragraph{微臣资料}
        关注微臣留美公众号，右下角里有彩虹书籍，点击下载。

    \subsection{视频地址}	万门大学搜索“GRE”，会弹出来一堆关于陈琦的视频。找到你需要的即可。
                    \underline{在再要你命3000小程序里找也可以。}

\end{document}